
Je crois que la bibliothéconomie remarquable, celle que vous êtes en droit de demander, traverse les frontières. La bibliothéconomie doit être remarquable, peu importe qu’elle soit universitaire, publique ou scolaire. C’est pourquoi ce livre porte sur tous les types de bibliothèques et vous invite à avoir des attentes élevées à leur égard. Les bibliothèques scolaires en ont beaucoup à nous apprendre sur les questions d’évaluation et d’apprentissage. Les bibliothèques publiques, de leur côté, ont développé une expertise à force de travailler avec leurs membres, en provenance d’une multitude de milieux forts différents. Les bibliothèques universitaires comprennent bien le pouvoir de la création de connaissances, et les bibliothèques en entreprise peuvent nous apprendre comment mesurer l’impact de nos services.

Tout au long de cet ouvrage, j’utiliserai énormément le mot «&nbsp;communautés&nbsp;». J’emploie ce terme au sens large. J’en parlerai plus en détail au [Chapitre 6](chapitre6.html), mais, pour faire simple, la communauté est un groupe de personnes qui partagent des intérêts, des expériences ou des caractéristiques communes. Des communautés se forment là où les gens vivent, étudient ou travaillent&nbsp;; une université est une communauté, tout comme l’est un cabinet d’avocat·e·s ou un hôpital.

Le but de ce livre est de vous montrer le potentiel qu’ont les bibliothèques pour améliorer votre communauté, et la société en général. Ce potentiel ne pourra toutefois pas se réaliser si les différents types de bibliothèques et leurs communautés d’appartenance érigent des frontières entre elles. Il est possible d’utiliser ce qui fonctionne bien dans de petites bibliothèques pour le mettre à profit dans de plus grandes institutions, tout comme des idées qui proviennent de bibliothèques publiques peuvent aussi bien être utilisées avec succès dans le milieu universitaire ou dans le monde des affaires.

À chaque fois qu’il était possible, j’ai essayé d’inclure des exemples en provenance de différents types de bibliothèques. Ce livre cherche à construire des ponts plutôt qu’à ériger des murs. Vous devriez attendre de votre bibliothèque et de votre communauté qu’elles s’inspirent de ce qui marche dans l’ensemble des bibliothèques sans être trop rigides sur ce qu’elles choisissent de considérer comme «&nbsp;établissements homologues&nbsp;». L’innovation vient de partout et c’est à nous de l’adapter à notre contexte.

## Note spéciale à l’intention des bibliothécaires

Ce livre pourra être utilisé dans votre travail avec vos communautés. Les idées que j’explore ici sont explorées de façon plus approfondie et plus bibliothéconomique dans ces deux ouvrages&nbsp;: *The Atlas of New Librarianship* [@lankes_atlas_2011] et *The New Librarianship Field Guide* [@lankes_new_2016]. Si vous souhaitez promouvoir ou pousser plus loin les idées contenues dans ce livre (ou si vous souhaitez trouver plus de raisons d’être en désaccord avec mon propos), je vous recommande de les lire.


## Références
